\Section{Взаимодействие с Java}

В котлин изначально заложена двусторонняя совместимость с Java. Для этого создателям котлина пришлось приложить определенные усилия, например, чтобы поддержать корректную компиляцию проектов, в которых присутствует код сразу на двух языках. Компилятор котлина умеет читать java-файлы и извлекать из них необходимую для взаимодействия информацию. Компилятор java, в свою очередь, ничего не знает про котлин. Поэтому при компиляции смешанного проекта, сначала запускается компилятор \texttt{kotlinc}, который генерирует class-файлы, и результат передается компилятору \texttt{javac} в виде байт-кода, понятного java-машине.

Если взять простой код на джаве, переписать его на котлин и скомпилировать, то получится примерно такой же байт-код, как и при компиляции джавы. Однако, у котлина есть особые фичи, для которых надо придумывать различные костыли для совместимости.

Например, для свойств в классах создаются приватные поля, геттеры и сеттеры, а обращение к этим свойствам заменяется на вызов соответствующих геттеров и сеттеров.

\Subsection{Классы для файлов}

В котлине свойства и функции можно объявлять на уровне файла. В джаве так нельзя. Поэтому для каждого такого файла сгенерируется класс \texttt{FileNameKt}, к которому потом можно будет обращаться из джава-кода.

\begin{lstlisting}
// file: example.kt
val property = 42
fun foo() = "Hello"

//Java:
String s = ExampleKt.foo();
int x = ExampleKt.getProperty();
\end{lstlisting}

Если хочется чтобы для файла сгенерировался класс с кастомным именем, в начале файла можно написать специальную аннотацию \texttt{@file:JvmName}.

\begin{lstlisting}
// file: example.kt
@file:JvmName("Utils")
fun foo() = "Hello"

//Java:
Utils.foo()
\end{lstlisting}

Также есть аннотация \texttt{@file:JvmMultifileClass}, чтобы для нескольких файлов сгенерировался один общий класс.

\begin{lstlisting}
// file: example.kt
@file:JvmName("Utils")
@file:JvmMultifileClass
fun foo() = "Hello"

// file: anotherExample.kt
@file:JvmName("Utils")
@file:JvmMultifileClass
fun bar() = "World"
\end{lstlisting}

\Subsection{Объекты -- синглтоны}

Объекты и \texttt{companion}-объекты компилируются в singleton-классы, и получать доступ к ним надо через специальные поля. При этом все члены singleton-класса будут не статическими, а принадлежащими единственному экземпляру.

\begin{lstlisting}
object MyObj {
	fun foo() { }
}

class MyClass {
	companion object {
		fun bar() { }
	}
}

// Java:
MyObj.INSTANCE.foo();
MyClass.Companion.bar();
\end{lstlisting}

\Subsection{Статические свойства и методы}

Но иногда нам всё же нужны настоящие статические свойства и методы. Например, когда мы получили объект какого-то класса из джавы, в котором они есть. Чтобы объявить настоящий статический член класса в котлине, надо объявить его в объекте или в {companion}-объекте и добавить ему аннотацию \texttt{@JvmStatic}.

\begin{lstlisting}
object MyObj {
  @JvmStatic
  fun foo() { }
}

class MyClass {
  companion object {
    @JvmStatic
    fun bar() { }
  }
}

// Java:
MyObj.foo();
MyClass.bar();
\end{lstlisting}

\Subsection{JVM-поля}

Чтобы вместо свойства сгенерировать настоящее jvm-поле, можно использовать аннотацию \texttt{@JvmField}.

\begin{lstlisting}
class MyClass {
  @JvmField
  val x = 42
}

// Java:
MyClass mc = new MyClass();
int x = mc.x;
\end{lstlisting}

\Subsection{Модификатор \texttt{const}}

Еще в котлине есть модификатор \texttt{const}, позволяющий задать константное выражение. Это выражение, значение которого известно на этапе компиляции. Такие выражения можно использовать в java-аннотациях.

\Subsection{Стирание типов}

В котлине мы можем объявить методы-расширения для типизированных списков двух разных типов.

\begin{lstlisting}
fun List<String>.filterValid(): List<String>
fun List<Int>.filterValid(): List<Int>
\end{lstlisting}

Так как в джаве generic-типы стираются, такие две функции получат одну и ту же сигнатуру, и наш код на котлине не скомпилируется.

Чтобы такой код всё же скомпилировать, надо с помощью аннотации \texttt{@JvmName} указать другое имя для функции, которое будет в байт-коде. При этом из котлина можно будет вызывать метод со старым названием.

\begin{lstlisting}
fun List<String>.filterValid(): List<String>
@JvmName("filterValidInt")
fun List<Int>.filterValid(): List<Int>

// Kotlin:
mutableListOf(1).filterValid()
mutableListOf("1").filterValid()

// Java:
filterValid(mutableListOf("1"));
filterValidInt(mutableListOf(1));
\end{lstlisting}

\Subsection{Параметры по умолчанию}

В котлине можно задавать значения по умолчанию для параметров функций.

\begin{lstlisting}
fun foo(x: Int = 1, y: String = "") { }
\end{lstlisting}

В джаве так нельзя, поэтому в байт-коде для таких функций сгенерируется обычный метод, а также метод со всеми аргументами и маской, говорящий, для скольки последних аргументов надо использовать значения по умолчанию. Это сделано для того, чтобы избежать генерации кучи перегруженных функций для всех вариантов.

\begin{lstlisting}
void foo(int x, String y) { }
void foo$default(int x, String y, int nonDefaultsMask) { }
\end{lstlisting}

Если всё-таки хочется сгенерировать все перегрузки, можно написать аннотацию \texttt{@JvmOverloads}.

\begin{lstlisting}
@JvmOverloads
fun foo(a: String, b: Int = 0, c: String = "abc") { ... }

void foo(String a) { ... }
void foo(String a, int b) { ... }
void foo(String a, int b, int c) { ... }
\end{lstlisting}

\Subsection{Проверяемые исключения}

В котлине нет проверяемых исключений (тех, которые обязательно надо ловить). Это значит, что компилятор не будет заставлять нас оборачивать вызов функции в try-catch. В том числе и при вызове функции из джавы. Чтобы в джаве компилятор всё же ругался, надо приписать функции аннотацию \texttt{@Throws}

\begin{lstlisting}
// Kotlin:
fun foo() {
	throw IOException()
}

@Throws(IOException::class)
fun bar() {
	throw IOException()
}

//Java:
foo(); // ОК, скомпилируется
bar(); // Не скомпилируется -- надо обернуть в try-catch
\end{lstlisting}

\Subsection{Declaration-site variance}

В котлине есть (ко-/контр-)вариантность (см выше).

\begin{lstlisting}
class Box<out T>(val value: T)

interface Base
class Derived : Base

fun boxDerived(value: Derived): Box<Derived> = Box(value)
fun unboxBase(box: Box<Base>): Base = box.value

val derived = Derived()
val alsoDerived = unboxBase(boxDerived(derived))
\end{lstlisting}

В джаве такого нет, поэтому данные функции будут транслироваться нетривиальным образом.

\begin{lstlisting}
Box<Derived> boxDerived(Derived value) { ... }
Base unboxBase(Box<? extends Base>) { ... }
Base unboxString(Box<String>) { ... } // String -- final класс, ? extends не нужен
\end{lstlisting}

Если ковариантный класс используется в качестве параметра функции, то он перейдет в \texttt{<? extends T>}. Если в качестве возвращаемого значения -- то будет явный тип, без вайлдкардов, потому что иначе мы бы не смогли вызывать некоторые методы (если тип финальный, то вайлдкард не добавится).

\Subsection{Nullable типы}

Возьмем обычную функцию на джаве и попытаемся вызвать её из котлина.

\begin{lstlisting}
String foo(String x) { ... }
\end{lstlisting}

Какая сигнатура у этой функции будет в котлине? Поскольку в джаве все ссылочные типы nullable, было бы неправильно трактовать их в котлине как notnull. Однако, если все типы из джавы трактовать как nullable (\texttt{String?, MyClass?, ...}), то код превратится в кучу вопросиков, и ненужных проверок на то, что переменные на самом деле не \texttt{null}. В итоге решили ввести так называемые платформенные типы \texttt{T!} для взаимодействия с джавой.

Такие типы обладают рядом свойств.

\begin{itemize}
	\item[-] \texttt{T! = T..T?}
	\item[-] \texttt{T? <: T!}
	\item[-] \texttt{T! <: T}
	\item[-] \texttt{T <: T?}, \texttt{T? <: T!} $\Rightarrow$ \texttt{T <: T!}
	\item[-] \texttt{T! <: T}, \texttt{T <: T?} $\Rightarrow$ \texttt{T! <: T?}
	\item[-] \texttt{X = Y} $\Leftrightarrow$ \texttt{X <: Y}, \texttt{Y <: X}
	\item[-] \texttt{T? = T! = T}
	\item[-] \texttt{T? != T} (нетранзитивное равенство!!!)
\end{itemize}

То есть получили сломанную систему типов, различные проблемы в компиляторе, зато можно писать красивый и более-менее типо-безопасный код.

Чтобы избежать платформенных типов, придумывают различные аннотации, например, знакомые нам из курса джавы аннотации \texttt{@Nullable} и \texttt{@NotNull} из \texttt{org.jetbrains.annotations}. Они подсказывают компилятору котлина, что в проаннотированных местах должны быть типы \texttt{T?} или \texttt{T}.

Платформенные типы также есть для mutable/immutable коллекций, ковариантных массивов и RAW типов. Они работают примерно так же и имеют те же проблемы что и платформенные типы для nullable/notnull.

\Subsection{Функциональные интерфейсы}

В джаве есть функциональные интерфейсы. Это интерфейсы, у которых ровно один абстрактный метод, и для таких интерфейсов сделана возможность писать имплементацию в виде лямбды.

\begin{lstlisting}
interface Runnable {
	void run();
}

Runnable r = () -> { System.out.println("Hello world!") };
r.run();
\end{lstlisting}

В котлине такие лямбды полностью заменяются концепцией функциональных типов. При этом для совместимости в котлин добавлена поддержка таких лямбд тоже.

\begin{lstlisting}
interface Runnable {
    fun run()
}

val r = Runnable { println("Hello world!") }
\end{lstlisting}

\texttt{Геттеры и сеттеры}

Поскольку в котлине принята конвенция о том чтобы не писать геттеры и сеттеры, любой метод, начинающийся на \texttt{'get'}, можно вызвать из котлина просто как обращение к свойству.

\begin{lstlisting}
// Java:
class Calendar {
	public int getFirstDayOfWeek() { ... }
}

// Kotlin:
val calendar = Calendar()
val day = calendar.firstDayOfWeek
\end{lstlisting}